# 特權架構

本章介绍两种新的权限模式：运行最可信的代码的机器模式（machine mode），以及为 Linux，FreeBSD 和 Windows 等操作系统提供支持的监管者模式（supervisor mode）。这两种新模式都比用戶模式有着更高的权限，
这也是本章标题的来源。

## 10.2 简单嵌入式系统的机器模式

机器模式（缩写为 M 模式，M-mode）是 RISC-V 中 hart（hardware thread，硬件线程）可以执行的最高权限模式。在 M 模式下运行的 hart 对内存，I/O 和一些对于启动和配置系统来说必要的底层功能有着完全的使用权。因此它是唯一所有标准 RISC-V 处理器都必须实现的权限模式。实际上简单的 RISC-V 微控制器仅支持 M 模式。这类系统是本节的重点。


当一个 hart 发生异常时，硬件自动经历如下的状态转换：
1. 异常指令的 PC 被保存在 mepc 中，PC 被设置为 mtvec。（对于同步异常，mepc指向导致异常的指令；对于中断，它指向中断处理后应该恢复执行的位置。）
2. 根据异常来源设置 mcause（如图 10.3 所示），并将 mtval 设置为出错的地址或者其它适用于特定异常的信息字。
3. 把控制状态寄存器 mstatus 中的 MIE 位置零以禁用中断，并把先前的 MIE 值保留到 MPIE 中。
4. 发生异常之前的权限模式保留在 mstatus 的 MPP 域中，再把权限模式更改为M。图 10.5 显示了 MPP 域的编码（如果处理器仅实现 M 模式，则有效地跳过这个步骤）。